\documentclass{article}
\usepackage{natbib}

% Include support for correct printing of romanian characters
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\title{Unghiuri și arce. Măsura unghiurilor și a arcelor}
\author{prof. Ana-Maria Bâcă}
\date{2020}


\usepackage{hyperref}     % use \url{http://$URL} or \href{http://$URL}{Name}
\usepackage{underscore}   % underscores need not be escaped
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox} 

% Support for including graphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg,.svg}

\usepackage{multicol}

%MB: tikz stuff
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{decorations.text}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing} % for expanding waves
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{decorations.text}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
%
\usepackage[underline=true]{pgf-umlsd}
\usetikzlibrary{calc}

%All the math symbols stuff
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{braket}
% \usepackage[top=1.5cm,bottom=3cm,left=3cm,right=2.5cm]{geometry}
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.3cm,inner=2.5cm,outer=3cm]{geometry}
%\usepackage[margin]{geometry}
%\usepackage[cm]{fullpage}


%BEGIN Romanian formatting and numbering

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definiția}
\numberwithin{definition}{section}

\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\numberwithin{theorem}{section}

\theoremstyle{prop}
\newtheorem{prop}{Propoziție}
\numberwithin{prop}{section}

\theoremstyle{lema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\numberwithin{lema}{section}

\theoremstyle{corollary}
\newtheorem{corollary}{Corolarul}
\numberwithin{corollary}{section}

\theoremstyle{axiom}
\newtheorem{axiom}{Axioma}
\numberwithin{axiom}{section}

\theoremstyle{conjecture}
\newtheorem{conjecture}{Conjectura}
\numberwithin{conjecture}{section}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{obs}{Observație}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{ex}{Exemplu}

\renewcommand{\proofname}{Demonstrație}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
%END Romanian formatting and numbering


\everymath{\displaystyle}
%Semnatura functiei \DeclareMathSizes{display size}{text size}{script size}{scriptscript size}.
\DeclareMathSizes{15}{15}{9}{9}
\numberwithin{equation}{section}


\begin{document}

\maketitle

% \tableofcontents
% \newpage

\section{Breviar teoretic}

\begin{definition}
    \textbf{Unghiul} este reuniunea a două semidrepte care au aceeași origine. Pentru măsurarea unghiului se folosește:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{gradul sexagesimal} ($1^\circ$) \\
        Măsura unghiului nul este $0^\circ$, măsura unghiului drept este $90^\circ$. Măsura unghiului alungit este $180^\circ$. 
        \item \textbf{radianul} \\
        Măsura de \textbf{un radian} corespunde unui arc de cerc cu lungimea egală cu raza cercului. Vezi figura TODO
    \end{enumerate}
\end{definition}

    Fie cercul $C(O,R)$ și unghiul la centru $AOB$. Dacă $m(\measuredangle AOB) = \alpha^\circ = m(AB)$ atunci
    lungimea arcului $AB$ este egală cu

    \begin{equation*}
        l = \frac{\alpha^\circ}{180^\circ} \cdot \pi R, \text{ unde } \pi \approx 3,14 \text{ sau } \frac{l}{R} = \frac{\pi \alpha^\circ}{180^\circ}
    \end{equation*}

    % this figure was generated with geogebra. But I lost the original file. Bad luck
    \begin{figure}[H]
        \definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49019607843137253,0.49019607843137253,1}
        \definecolor{ududff}{rgb}{0.30196078431372547,0.30196078431372547,1}
        \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
        \clip(-2.9536890832435256,-5.872280929438141) rectangle (18.72210983082151,4.107618153912637);
        \draw [line width=2pt] (2.08,-0.84) circle (4.706166167912052cm);
        \draw [line width=2pt] (2.08,-0.84)-- (4.786877370786083,3.0097811495624303);
        \draw [line width=2pt] (2.08,-0.84)-- (6.7571366887059705,-1.3619122485251298);
        \draw [shift={(2.7760595276259106,-0.4594081793863475)},line width=2pt]  plot[domain=-1.3638729232265998:1.7777197303631929,variable=\t]({1*0.47948478943027334*cos(\t r)+0*0.47948478943027334*sin(\t r)},{0*0.47948478943027334*cos(\t r)+1*0.47948478943027334*sin(\t r)});
        \draw (3.323261018954474,0.11114272913189581) node[anchor=north west] {1 rad};
        \draw (3.6619453769867403,-1.4806737536197552) node[anchor=north west] {\textit{\textbf{R}}};
        \draw (3.6619453769867403,-1.4806737536197552) node[anchor=north west] {\textit{\textbf{R}}};
        \draw (6.281104412436265,1.9739066983093596) node[anchor=north west] {\textit{\textbf{R}}};
        \begin{scriptsize}
        \draw [fill=ududff] (2.08,-0.84) circle (2.5pt);
        \draw[color=ududff] (1.7145103183012096,-0.5323575511294099) node {$O$};
        \draw [fill=xdxdff] (4.786877370786083,3.0097811495624303) circle (2pt);
        \draw[color=xdxdff] (4.9094327624055865,3.4754073522524065) node {$B$};
        \draw [fill=xdxdff] (6.7571366887059705,-1.3619122485251298) circle (2pt);
        \draw[color=xdxdff] (7.09959161101424,-1.16456835278964) node {$A$};
        \end{scriptsize}
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    Raportul $\frac{l}{R}$ reprezintă \textbf{măsura arcului AB în radiani}

    Pentru $R=1 \Rightarrow l = \frac{\pi \alpha^\circ}{180^\circ}$ sau $\frac{l}{\pi} = \frac{\alpha^\circ}{180^\circ}$

    Pentru $\alpha^\circ = 0^\circ \Rightarrow l=0; \alpha^\circ = 90^\circ \Rightarrow l=\frac{\pi}{2};
    \alpha^\circ = 180^\circ \Rightarrow l=\pi; \alpha^\circ = 270^\circ \Rightarrow l=\frac{3\pi}{2}; \alpha^\circ = 360^\circ \Rightarrow l=2\pi$

    \begin{definition}
        Cercul cu centrul în originea reperului cartezian și raza $R=1$ se numește \textbf{cerc trigonometric}
        notat $\mathcal{C}$
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Funcția $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}, f(x) = M$ se numește funcția de acoperire universală a cercului.
        Funcția $f$ este periodică cu perioada principala $2\pi : f(x+2\pi) = f(x), x \in \mathbb{R}$
    \end{definition}

\section{Exerciții și probleme rezolvate}

\begin{enumerate}
    \item Să se exprime în radiani următoarele măsuri date în grade sexagesimale:
    \begin{multicols}{6}
        \begin{enumerate}
            \item $12^\circ$
            \item $15^\circ$
            \item $30^\circ$
            \item $75^\circ$
            \item $105^\circ$
            \item $300^\circ$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    Vom folosi relația de trecere de la o unitate de măsură la alta pentru unghiuri: $l = \frac{\pi \alpha^\circ}{180^\circ}$

    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $l = \frac{\pi \cdot 12^\circ}{180^\circ} = \frac{\pi}{15}$
            \item $l = \frac{\pi \cdot 15^\circ}{180^\circ} = \frac{\pi}{12}$
            \item $l = \frac{\pi \cdot 30^\circ}{180^\circ} = \frac{\pi}{6}$
            \item $l = \frac{\pi \cdot 75^\circ}{180^\circ} = \frac{5\pi}{12}$
            \item $l = \frac{\pi \cdot 105^\circ}{180^\circ} = \frac{7\pi}{12}$
            \item $l = \frac{\pi \cdot 300^\circ}{180^\circ} = \frac{5\pi}{3}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    \item Să se exprime în grade următoarele măsuri date în radiani:
    \begin{multicols}{6}
        \begin{enumerate}
            \item $\frac{\pi}{8}$
            \item $\frac{\pi}{5}$
            \item $\frac{2\pi}{3}$
            \item $\frac{11\pi}{6}$
            \item $\frac{10\pi}{3}$
            \item $3\pi$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    Folosim formula $l = \frac{\pi \alpha^\circ}{180^\circ}$ de unde scoatem $\alpha^\circ = \frac{l \cdot 180^\circ}{\pi}$

    \begin{multicols}{3}
        \begin{enumerate}
            \item $\alpha^\circ = \frac{\pi}{8} \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = \frac{45^\circ}{2} = 22^\circ 30'$
            \item $\alpha^\circ = \frac{\pi}{5} \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = 36^\circ$
            \item $\alpha^\circ = \frac{2\pi}{3} \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = 120^\circ$
            \item $\alpha^\circ = \frac{11\pi}{6} \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = 330^\circ$
            \item $\alpha^\circ = \frac{10\pi}{3} \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = 600^\circ$
            \item $\alpha^\circ = 3\pi \cdot 180^\circ \cdot \frac{1}{\pi} = 540^\circ$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    \item Să se precizeze în ce cadran se află următoarele măsuri de unghiuri:
    \begin{multicols}{6}
        \begin{enumerate}
            \item $\frac{\pi}{10}$
            \item $70^\circ$
            \item $\frac{7\pi}{8}$
            \item $\frac{10\pi}{9}$
            \item $\frac{7\pi}{3}$
            \item $- \frac{\pi}{7}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $0 < \frac{\pi}{10} < \frac{\pi}{2} \Rightarrow $ cadranul I
            \item $0 < 70^\circ < 90^\circ \Rightarrow $ cadranul I
            \item $\frac{\pi}{2} < \frac{7\pi}{8} < \pi \Rightarrow $ cadranul II
            \item $\pi < \frac{10\pi}{9} < \frac{3\pi}{2} \Rightarrow$ cadranul III
            \item $\frac{7\pi}{3} = 2\pi + \frac{\pi}{3} \Rightarrow$ cadranul I
            \item $- \frac{\pi}{7}$ corespunde unui unghi cu măsura în cadranul IV
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    \item Un cerc are raza $R=8$ cm. Să se determine lungimea arcului care corespunde unui unghi la centru cu măsura egală cu
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $40^\circ$
            \item $\frac{5\pi}{12}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}

    Folosim formula $l = \frac{\alpha^\circ}{180^\circ} \cdot \pi R$

        \begin{enumerate}
            \item Pentru $\alpha^\circ = 40^\circ$ se obține $l = \frac{40^\circ}{180^\circ} \cdot \pi \cdot 8 = \frac{16\pi}{9}$
            \item Avem că măsura în grade a unghiului cu măsura în radiani $\frac{5\pi}{12}$ este 
            $\alpha^\circ = 75^\circ$. Rezultă că $l = \frac{75^\circ}{180^\circ} \cdot \pi \cdot 8 = \frac{10\pi}{3}$
        \end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{document}
